\section{Заключение}

В ходе выполнения данной дипломной работы были получены следующие результаты:
\begin{itemize}
	%\item выяснено, что предпочтительным алгоритмом анализа является GLR алгоритм;
	
	\item изучен рекурсивно-восходящий алгоритм анализа;
	
	\item реализован прототип генератора синтаксических анализаторов со следующими свойствами:
		\begin{itemize}
		  \item принимает на вход s-атрибутную грамматику YRAD-а и строит по ней транслятор
		  
			\item по однозначной LR-грамматике строится анализатор с линейной сложностью;
			
			\item по неоднозначной грамматике строится анализатор, возвращающий все возможные деревья вывода для данной входной цепочки;
			
			\item реализует поддержку EBNF-грамматик без их преобразования;
			
			\item реализует вычисление s-атрибутов; 
		
		\end{itemize}
		
\end{itemize}

Также был проведён ряд экспериментов, которые позволили оценить некоторые параметры инструмента.
\begin{itemize}
	\item {\bfseries Возможность работы с неоднозначными грамматиками.} Для этого необходимо проверить, что при неоднозначной грамматике инструмент возвращает все возможные варианты вывода входной строки. В качестве примера была взята следующая грамматика:
	<Пример грамматики> <Описание эксперимента>
	
	
	\item {\bfseries Возможность работы с EBNF-грамматиками.} Основные конструкции регулярных выражений, для которых необходимо провести проверку - последовательность, альтернатива, замыкание. Важно обратить внимание на наличие преобразований входной грамматики в процессе работы. Для этого нужно проверить соответствие дерева вывода входной грамматике. В нём не должно быть новых терминалов и нетерминалов. <Описание эксперимента>
	
	\item {\bfseries Поддержка s-атрибутных грамматик.} Необходимо показать корректность вычисления атрибутов в случае неоднозначной грамматики. Для этого необходимо, чтобы были получены все возможные результаты вычислений и чтобы операции с побочными эффектами работали корректно (например, проверить, что при наличии в атрибутах действия печати на экран, на экран  не выводится лишней информации). Так же необходимо показать возможность вычисления атрибутов в случае расширенной КС грамматики. <Описание эксперимента>
\end{itemize}

Кроме того, в ходе экспериментов было выяснено, что предложенная архитектура, в которой явно строится лес вывода, и функции вычисления атрибутов соответствуют правилам грамматики, сильно упрощает отладку целевого инструмента.





\clearpage
