\subsection{Построение деревьев вывода.}

Для практических целей одна только информация о том, принадлежит входная цепочка данному языку или нет, не очень полезна. Гораздо более ценный результат - дерево вывода цепочки в данной грамматике. В нашем случае речь будет идти о множестве деревьев (лесе). Для краткости будем называть его лесом вывода.

Дополним эту грамматику и пронумеруем правила. Введём стартовый нетерминал S и соответственно правило $S \rightarrow E$ и получим следующую грамматику:

\hspace{0,9cm} 1) $S \rightarrow E$
 
\hspace{0,9cm} 2) $E \rightarrow E + E$

\hspace{0,9cm} 3) $E \rightarrow E * E$

\hspace{0,9cm} 4) $E \rightarrow (E)$ 

\hspace{0,9cm} 5) $E \rightarrow a$

Данная грамматика порождает арифметические выражения с двумя бинарными операциями и скобками.

Очевидно, что такая грамматика неоднозначна. Существуют цепочки, которые выводимы несколькими способами. Например: возьмём цепочку a+a+a. Она имеет два левосторонних вывода:

$S\stackrel{1}{\rightarrow}E\stackrel{2}{\rightarrow}E+E \stackrel{5}{\rightarrow}a+E\stackrel{2}{\rightarrow}a+E+E\stackrel{5}{\rightarrow}a+a+E\stackrel{5}{\rightarrow}a+a+a$

и

$S\stackrel{1}{\rightarrow}E\stackrel{2}{\rightarrow}E+E \stackrel{2}{\rightarrow}E+E+E\stackrel{5}{\rightarrow}a+E+E\stackrel{5}{\rightarrow}a+a+E\stackrel{5}{\rightarrow}a+a+a$

Над стрелкой - номер применяемого на данном шаге вывода правила.
 
Так как инструмент предназначен для работы с неоднозначными грамматиками, то в общем случае он должен строить лес вывода. То есть в случае если грамматика неоднозначна и существует несколько способов вывода некоторой входной цепочки в данной грамматике, то должны быть построены все возможные деревья вывода.  
